# README #

# Введение

Rsync - это утилита позволяющая синхронизировать файлы между двумя машинами соединёнными сеть.

На каждой из машин запускается по процессу rsync-а, между ними устанавливается TCP соединение. После того, как соединение установлено, процессы обмениваются списками файлов и вычисляют какие данные необходимо передать. После этого начинается фаза передачи данных.

Процесс rsync-а, принимающий входящие соединения, называется сервером.
Процесс rsync-а, устанавливающий соединение, называется клиентом.

Синхронизация может работать в 2 стороны, клиент => сервер и сервер => клиент. Чтобы не путаться, будем называть просылающий данные процесс - Sender-ом, а принимающий - Receiver-ом.

# Протокол взаимодействия

На высоком уровне взаимодействие между Sender-ом и Receiver-ом выглядит следующим образом:

```
   *------*               *--------*
   |Sender|               |Receiver|
   *------*               *--------*
      ||    1) GETLIST        ||
      ||    ------------>     ||
      ||    2) FILELIST       ||
      ||    <------------     ||
      ||    3) REMOVE         ||
      ||    ------------>     ||
      ||    4) REMOVED_OK     ||
      ||    <------------     ||
      ||    5) CHECK_SAME     ||
      ||    ------------>     ||
      ||    6) DIF_FILES      ||
      ||    <------------     ||
      ||                      ||
      ||    7) FILE_DESCR     ||
      ||    ------------>     ||
      ||    8)FILE_CREATED_OK ||
      ||    <------------     ||
      ||    9) FILE_PART      ||
      ||    ------------>     ||
      ||    10) FILE_PART_OK  ||
      ||    <------------     ||
      ||   --REPEAT 7..10--   ||
      ||                      ||
      ||    11) OK            ||
      ||    ------------>     ||

```

1) Sender посылает запрос на список файлов.

2) Receiver пересылает список файлов, которые есть у него в сонхронизуемой дириктории.

3) Sender вычисляет, какие файлы нужно удалить на Receiver-е и посылает запрос REMOVE.

4) Receiver удаляет файлы и отвечает REMOVED_OK.

5) Sender вычисляет hash-ы (с помощью md5) от файлов, которые имеют одинаковое название в папке Sender-а и Receiver-а, и отправляет структуру с именами файлов и значенями их hash-ей - запрос CHECK_SAME.  

6) Receiver вычисляет hash-ы для соответствующих файлов в своей папке и посылает список файлов, которые необходимо перезаписать, так как их hash-ы не равны Sender-овским, отправляет  DIF_FILES.

7) Sender начинает посылать файлы. Сначала он посылает сообщение FILE_DESCR, в котором содержится метаинформация о файле (его имя).

8) Receiver создает файл по полученной информации или перезаписывает его, если он не соответствует, но уже существует - отвечает FILE_CREATED_OK.

9) Далее идут от Sender-а сообщения FILE_PART (до момента выставления флага о том, что часть файла является последней).

10) Receiver дописывает куски файла и каждый раз посылает FILE_PART_OK.

11) После того, как Sender отправил все части и Receiver подтвердил получение всея их частей, Sender посылает 
сообщение OK. И на этом заканчивается процесс обмена.

В сети, каждое сообщение передаётся передаётся так:

```
   *-----------------*-----------------*----------------*--------------------*
   | length (4-bytes)| msg_id (1-bytes)| flags (1-bit)| body (length-bytes)|
   *-----------------*-----------------*----------------*--------------------*
```

Поле msg_id содержит тип сообщения. Поле flags - bool отвечающий за то, что текщая часть - это конц файла.  
В body лежит сериализованный объект.

# boost::serialization

Для сериализации сообщений используется boost::serialization. Она позволяет сериализовать любой класс в бинарную
строку и потом десериализовать его обратно из бинарной строки. Из коробки библиотека умеет сериализовывать типы из стандартной библиотеки. Чтобы научить её сериализовывать какой-то класс, нужно в этот класс добавить шаблонный метод serialize.


# Тесты

На каждый нетривиальный кусок функциональности написаны тесты. 

Набор тестов, проверяющих корректность работы отдельных функций находятся в  `rsync_mir / test / rsync_test.cpp`.  
Также был отдельно написан тест на bash, который проверяет выполнение всей реализованныой утилиты. В нем генерируются две папки sender и receiver с набором файлов. Далее вызывается ./rsync-server (реализованная мной собранная программа), которая синхронизирует папки. И с помощью команды `diff -y` проверяются папки на наличие отличий. Этот тест находится в `rsync_mir / test / rsync_test.sh`.

## Обработка ошибок ##

Программа корректно обрабатывать ошибки и в случае возникновения исключительной ситуации завершаться с осмысленным сообщением.  
Чтобы добиться этого, используется механизм обработки исключений C++. Проверяются возвращаемые значения каждого системного вызова и в случае ошибки программа бросает исключение.

This README would normally document whatever steps are necessary to get your application up and running.


# Запуск программы и тестов #

1. git clone https: //MichalRozenwald@bitbucket.org/MichalRozenwald/rsync_mir.git
2. cd yourdir/rsync_mir/build
3. make  # получаем два файла /rsync_mir/build/run_test -- тесты и /rsync_mir/build/rsync -- сама программа
4. 
* /rsync_mir/build/run_test		# запуск тестов
* /rsync_mir/build/rsync		# появится help по запуску программы

usage: 

       rsync send HOST PORT SRC_DIR	# подключение отправителя папки (send) по хосту HOST через порт PORT папку с именем SRC_DIR

       rsync recv PORT DST_DIR		# подключение принимающего папки (recv) через порт PORT папку с именем DST_DIR

       rsync local SRC_DIR DST_DIR	# локальная синхронизация файлов 

## Авторы ##
Проект реализовала Михаль Розенвальд под руководством Фёдора Михайловича Короткого.  
Высшая школа экономи факультет Компьютерых наук отделение прикладной математики и информатики 2 курс.

2015 года.